**前置芝士**
exgcd求解不定方程 ax+by=gcd(a,b) /线性同余方程 ax≡b(mod m) 的解
**exgcd求解不定方程 ax+by=gcd(a,b)**
设
$$
ax_1+by_1=gcd(a,b)
$$

$$
bx_2+(a\%b)y_2=gcd(b,a\%b)
$$

由欧几里得定理可得
$$
gcd(a,b)=gcd(b,a\%b)
$$

于是
$$
ax_1+by_1=bx_2+(a\%b)y_2
$$

$$
ax_1+by_1=bx_2+(a-\lfloor a/b \rfloor*b)y_2
$$

整理
$$
ax_1+by_1=ay_2+b(x_2-\lfloor a/b \rfloor*y_2)
$$

于是
$$
x_1=y_2
$$

$$
y_1=x_2-\lfloor a/b \rfloor*y_2
$$
ax+by=gcd(a,b)即可通过最初的x,y求解
于是我们可以通过递归求解
```cpp
int exgcd(int a,int b,int &x,int &y)//扩展欧几里得
{
    if(b==0)
    {
        //从x=1,y=0开始向上
        x=1;y=0;
        //ax+by=gcd(a,b)->ax=0->x=1,y=0
        return a;
    }
    //先求解gcd(a,b)
    int d=exgcd(b,a%b,x,y),t=x;
    x=y;y=t-a/b*y;
    return d;
}
```

**exgcd求解线性同余方程 ax≡b(mod m) 的解**
$$
 ax \equiv b (mod \ m) 
$$

可写成
$$
ax+mk=b
$$

于是我们先求解不定方程
$$
ax+mk=gcd(a,m)
$$

若gcd(a,m)!=1则无解，否则得到解
$$
x=x_0
$$

$$
k=k_0
$$
于是我们得到原方程的解为
$$
x_1=x_0*b/gcd(a,m)
$$

$$
k_1=k_0*b/gcd(a,m)
$$
方程的任意解(对任意整数t成立)为
$$
x=x_1+mt
$$

$$
k=k_1-at
$$
求最小的正整数解
$$
x=(x_1 \ mod \ t +t) \ mod \ t
$$
其中
$$
t=m/gcd(a,m)
$$
为何？
因为上述操作等价于
$$
a/d *x \equiv b/d (mod \ m/d)
$$
把a/d 放到右边 会发现x是 模m/d的等价类

要用exgcd求解逆元的话，需要保证gcd(a,m)=1
代入exgcd(a,m,x,y)中,对x值域变换即可
其实就是
$$
 ax \equiv 1 (mod \ m) 
$$

可写成
$$
ax+mk=gcd(a,m)=1
$$
罢了

**中国剩余定理**
求解同余方程组
$$
\begin{cases}
x \equiv a_1 (mod \ m_1)\\
x \equiv a_2 (mod \ m_2)\\
...\\
x \equiv a_k (mod \ m_k)
\end{cases}
$$
其中
$$
m_1,m_2,...,m_k两两互质
$$
过程:
求
$$
M=m_1*m_2*...*m_k
$$
对每个m_i求
$$
M_i=M/m_i
$$

$$
M_i^{-1} \equiv 1 (mod \ m_i)
$$

$$
c_i=M_i^{-1} * M_i
$$
于是
$$
x=\sum_{i=1}^{k}a_i*c_i (mod \ M)
$$

很显然的证明，对任意一个方程组：
$$
x \equiv \sum_{i=1}^{k}a_i*c_i (mod \ m_i)
$$

$$
x \equiv a_i*M_i*M_i^{-1} (mod \ m_i)
$$

$$
x \equiv a_i (mod \ m_i) * (M_i * M_i^{-1} (mod \ m_i))
$$

按定义

$$
x \equiv a_i (mod \ m_i)
$$
代码：
```cpp
int CRT()
{
    int mul=accumulate(m.begin(),m.end(),1LL,
    [](int a,int b){return a*b;}),ans=0;
    for(int i=0;i<n;i++)
    {
        int M=mul/m[i],b,y;
        exgcd(M,m[i],b,y);//求M的逆元
        ans=(ans+nums[i]*M%mul*b%mul+mul)%mul;
    }
    return (ans%mul+mul)%mul;
}
```

**扩展中国剩余定理**
求解同余方程组
$$
\begin{cases}
x \equiv a_1 (mod \ m_1)\\
x \equiv a_2 (mod \ m_2)\\
...\\
x \equiv a_k (mod \ m_k)
\end{cases}
$$
其中
$$
m_1,m_2,...,m_k不两两互质
$$
过程:
考虑合并两个同余方程
$$
\begin{cases}
x \equiv a_1 (mod \ m_1)\\
x \equiv a_2 (mod \ m_2)
\end{cases}
$$
可写成不定方程
$$
\begin{cases}
x=a_1+k_1*m_1\\
x=a_2+k_2*m_2
\end{cases}
$$
消去x
$$
a_1+k_1*m_1=a_2+k_2*m_2
$$
于是我们得到了一个不定方程
$$
k_1*m_1+-k_2*m_2=a_2-a_1
$$
可通过exgcd求解
$$
K_1*m_1+-K_2*m_2=gcd(m_1,m_2)
$$
于是
$$
k_1=\frac{a_2-a_1}{gcd(m_1,m_2)}*K_1
$$

$$
k_2=\frac{a_1-a_2}{gcd(m_1,m_2)}*K_2
$$
得到x的一个解
$$
x_0=a_1+k_1*m_1=a_1+\frac{a_2-a_1}{gcd(m_1,m_2)}*K_1*m_1
$$
窝们很显然可以构造x的通解
$$
x=x_0+t*lcm(m_1,m_2)
$$
于是进行形式转化
$$
x \equiv x_0 (mod \ lcm(m_1,m_2))
$$
于是我们得到了两个同余方程的合并
```cpp
int _exCRT()
{
    int M=m[0],ans=nums[0];
    //M：合并后的模数，ans:合并后的余数
    for(int i=1;i<n;i++)
    {
        //当前方程：
        //x≡nums[i] (mod \ m[i])
        //x≡ans (mod \ M)
        //不定方程 ax+by=gcd(a,b)
        int a=M,b=m[i];
        int c=((nums[i]-ans)%b+b)%b;
        int x,y;
        int gcd=exgcd(a,b,x,y);
        int bg=b/gcd;
        if(c%gcd!=0) return -1;//判断有无解
        x=(x%bg+bg)%bg;//对x值域变换变成正数
        x=(x*c/gcd%bg+bg)%bg;//对x值域变换
        ans+=x*M;
        M*=bg;//更新M=lcm(M,m[i])=m[i]*M/gcd(M,m[i])
        ans=(ans%M+M)%M;
    }
    return (ans%M+M)%M;
}
```




















