# 狄利克雷卷积

## 定义
设 $f(n)$, $g(n)$ 是两个积性函数，其狄利克雷卷积定义为：
$$
(f * g)(n) = \sum_{d|n} f(d)g\left(\frac{n}{d}\right) = \sum_{d|n} f\left(\frac{n}{d}\right)g(d)
$$

>注意跟狄利克雷生成函数形式上的相似性
>读作：$f$ 卷 $g$ 

### 示例
$$
(f * g)(4) = f(1)g(4) + f(2)g(2) + f(4)g(1)
$$

---

## 运算规律
1. **交换律**：$f * g = g * f$  
2. **结合律**：$(f * g) * h = f * (g * h)$  
3. **分配律**：$(f + g) * h = f * h + g * h$  

---

## 常用函数
| 函数名称 | 符号表示 | 定义 |
|---------|----------|------|
| 元函数 | $\epsilon(n)$ | $[n=1] = \begin{cases} 1 & n=1 \\ 0 & n>1 \end{cases}$ |
| 常数函数 | $1(n)$ | $1$ |
| 恒等函数 | $id(n)$ | $n$ |
| 欧拉函数 | $\varphi(n)$ |  <n且与n互质的数的个数 |
| 莫比乌斯函数 | $\mu(n)$ |  $\begin{cases} 1 & n=1 \\ (-1)^k & n=p_1p_2...p_k \\ 0 & n含平方因子 \end{cases}$ |

---

>注意符号的读法 $\mu$ 读作“缪”，$\varphi$ 读作“phi”，$\epsilon$ 读作“一穆西隆”

## 常用卷积关系

简记形式
1. $\sum_{d|n} \mu(d) = [n = 1] \quad \Leftrightarrow \quad \mu * 1 = \epsilon$  
2. $\sum_{d|n} \varphi(d) = n \quad \Leftrightarrow \quad \varphi * 1 = id$  
3. $\sum_{d|n} \mu(d) \frac{n}{d} = \varphi(n) \quad \Leftrightarrow \quad \mu * id = \varphi$  
4. $f * \epsilon = f$  
5. $f * 1 \neq f$

---

>注意莫比乌斯函数是常数函数的逆元

## 证明
### 1. $\mu * 1 = \epsilon$
$$
(\mu * 1)(n) = \sum_{d|n} \mu(d) \cdot 1\left(\frac{n}{d}\right) = \sum_{d|n} \mu(d) = [n = 1] = \epsilon(n)
$$

### 2. $\varphi * 1 = id$
$$
(\varphi * 1)(n) = \sum_{d|n} \varphi(d) \cdot 1\left(\frac{n}{d}\right) = \sum_{d|n} \varphi(d) = n = id(n)
$$

### 3. $\mu * id = \varphi$
$$
(\mu * id)(n) = \sum_{d|n} \mu(d) \cdot id\left(\frac{n}{d}\right) = \sum_{d|n} \mu(d) \cdot \frac{n}{d} = \varphi(n)
$$

$$
\mu * id =\mu *\varphi *1 =(\varphi *1 * \mu) = \epsilon * \mu = \varphi
$$

### 4. $f * \epsilon = f$
$$
(f * \epsilon)(n) = \sum_{d|n} f(d) \cdot \epsilon\left(\frac{n}{d}\right) = \sum_{d|n} f(d) \cdot \left[\frac{n}{d} = 1\right] = f(n)
$$

### 5. $f * 1 \neq f$
$$
(f * 1)(n) = \sum_{d|n} f(d) \cdot 1\left(\frac{n}{d}\right) = \sum_{d|n} f(d) \neq f(n)
$$

# 莫比乌斯反演

其实就是一下几个式子(条件式变成和式)
$$
\sum_{d|n} \varphi(d) = n
$$

$$
\sum_{d|n} \mu(d) = [n = 1] = 
\begin{cases} 
1 & n=1 \\
0 & n>1 
\end{cases}
$$

把$n$换成$gcd(a,b)$


$$
\sum_{d|gcd(a,b)} \mu(d) = [gcd(a,b) = 1]
\begin{cases} 
1 & gcd(a,b)=1 \\
0 & gcd(a,b)>1 
\end{cases}
$$


# 莫比乌斯变换

## 基本公式
设 $f(n)$, $g(n)$ 均为积性函数，则：
$$
f(n) = \sum_{d|n} g(d) \iff g(n) = \sum_{d|n} \mu(d) f\left(\frac{n}{d}\right)
$$

即
$$
f=g * 1 \iff g = \mu * f
$$

- $f(n)$ 称为 $g(n)$ 的莫比乌斯变换
- $g(n)$ 称为 $f(n)$ 的莫比乌斯逆变换

---

>注意对于一些函数 f(n)，如果很难直接求出它的值，而容易求出其倍数和或约数和 g(n)，那么可以通过莫比乌斯反演简化运算，求得 
f(n) 的值。

## 证明方法一（卷积形式）
### 正向推导
$$
\begin{aligned}
f &= g * 1 \\
\mu * f &= \mu * (g * 1) \\
&= g * (\mu * 1) \\
&= g * \epsilon \\
&= g
\end{aligned}
$$

### 逆向推导
$$
\begin{aligned}
g &= \mu * f \\
g * 1 &= (\mu * f) * 1 \\
&= f * (\mu * 1) \\
&= f * \epsilon \\
&= f
\end{aligned}
$$

---

## 证明方法二（双重求和）
$$
\begin{aligned}
\sum_{d|n} \mu(d) f\left(\frac{n}{d}\right) 
&= \sum_{d|n} \mu(d) \sum_{k|\frac{n}{d}} g(k) \\
&= \sum_{d|n} \sum_{k|\frac{n}{d}} \mu(d) g(k) \\
&= \sum_{k|n} \sum_{d|\frac{n}{k}} \mu(d) g(k) \\
&= \sum_{k|n} g(k) \left( \sum_{d|\frac{n}{k}} \mu(d) \right) \\
&= \sum_{k|n} g(k) \cdot \epsilon\left(\frac{n}{k}\right) \\
&= g(n)
\end{aligned}
$$
